<cesDoc id="kas-w-socsci-ling-li60.kss" lang="kas">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>kas-w-socsci-ling-li60.kss.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>DUPATI</h.title>
<h.author>NAZIR</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - BOOK</publisher>
<pubDate>1988</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">li60.kss</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page KASHUR DUPATI/GULAM NABI NAZIR/LINGUISTICS.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-24</date></creation>
<langUsage>Kashmiri</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body><p>
 										
										ُ107ٔ1</p>

<p>              نوزوَے نٔ ریگسنٔ وموں وکشمیرس منز ۄھێِ وگریگہ زنگنٔ نولنٔ یِوگن 
مگر یۆنگم ضلع یویٔہُک نعلُق ۄُھ گنھ ہیُو وگریگہ مگسَل لِسگٔنی ۃطٔ گیسِ ۃگلٔے نییِ 
کگنہَ ێینِ کگٔشُری یُوگریی رگمنٔنیی موگلٔی ی سِرگٔوی کھشگٔلیی کشنوگٔریی مگیٔریی 
نھھٔروگٔےی گوُریی منوگٔنیی گھٔی نلیسی نٔ نێیِ وگریگہ نولِ نولنٔ نٔ سموھنٔ ۄھێِ 
یِوگنَ یِمٔ نولِ نولَن وگٔلی گگرزن مننین مننین ھگٔرٔن منز یِمَن نولین مگوِ زیو 
زگٔنِنھ نولگن ۄِھ مگر شعُوری نٔ غگٔر شعُوری سۆنھرِس مینھ ۄھِٔ یِم ریگسنۄَن ھۄن 
 گہم کگٔشیر نٔ یُوگری زنگنوَ ھٔسی مرینھ قھمَس مینھ مُنگٔںر سمھگن روزمَژَٔ یۆھوَے  
 یِمٔ نولِ گۄیَے شرۄکیمٔژ گیسٔ مگر وۄنی ۄِھ یِمٔ ہَنِ</p>

<p> 									 ُ108ٔ2
    وگرٔ ژھۄکگن نٔ کگٔشُر یگ یُوگری زنگنَن منز زم گژُھن ہیوگن گکھ وقن گوس سُ نِ 
 ێیلِ زن مگنژگلٔ گَمگرِ سِرگوی ی یُوگری ی رگمنٔنی نٔ نھھٔروگٔے نولَن وگٔلی کگٔشرِ زنگٔنی 
 نِشِ ۃگصکر نگوگقف گٔسی مگر وۄنی ۄھنٔ سۄ ہگلَنھ یِم لفظۄھنٔ کگٔشرِ زنگٔنی ۂنھ 
نہؤر نگمنٔے یون لیکھنٔ یِوگن ی نلکِ یِ ۄُھ گکِ ہقیقٔژ ہُنھ گعنرگف نَِ مںگلِ مگٔنھی 
ہیمٔ نٔ ضلہ یویٔۂکین ھۄن گگمن مرمن نٔ کیلڑر ہُنھ نگویێینِ میِ لُوکۄگر ۄُھ 
گسوومُنَ نَنِ گٔسی میگٔنی لۄکۄگرٔکی ھوس نیگٔنِس کگٔشُر نولنَس مینھ  زنگن یگر من 
 نرکی ومن نرُکی مَے ھگنم  ؤنِنھ نھنھٔ کرگنَ مگر گز ۄِھ یِمٔنے گگمَن ۂنھی روزن 
 وگٔلی کگٔشُر کرگن نٔ مٔری مٔنی لێکھی مٔنی لُوکھ ۄِھ گَمکِس گھنس مینھ نِ نظر    
 گزُر نَھوگنَ 
       گَنھ مۆۄھِ موۄھِ ننھیلی مَنٔ کَنِ یِم نِ عوگٔمِل کگر فرمگ گٔسی نِم ۄِھ مٔزی 
 مگٔنھی نھیکنٔی لگیقَ مگر یِمَن لۄکۄن لۄکۄن نولین گٔنھ گَنھٔ وگسٔ سٔنی گکھ نٔڑ 
 زنگن نگسَس ۄھێِ یِوگن نِمن نہفظ کرُن ۄُھ ہھٔرۆس ضرُوری نگکِ یِنٔ وگٔلِس وقنَس 
منز روز نٔ یِ کنَھ مہضگکِ گفسگنٔ نگٔوی زِنھَٔ 
            وگرو گریرسنن ۄھێِ سگٔنِس  ملُکس منز زنگنَن ۂنھِ نہفظٔۄ نٔ 
نہقیقیۄ مںگل قگٔیِم کٔرمٔژَ گٔمی سٔنز یِ کنیژھگہ کگٔم ینھ یِ صُورٔژ منز گَسِ نِش 
ۄھێِ سۄ ۄھیِ سگنِ نگمَنھ گکھ روشن گگشِ مُنگٔۄ ہیںین نھگوگنَ ہنھوسنگٔنی زنگنَن   
 ۂنھِس نہقیقس منعلق ۄُھ گٔمی سُنھ نگو سرِ فہرسَ </p>

<p> 										 ُ109ٔ3
               گٔنھنَ وِلھن منز لِنگوسِنک سٔروے گیف گنڑیگ نگٔوی کنگنِ منز ۄُھ گٔمی 
 ہنھوسنگنۄَن زنگنَن ہنھ نفصیلی وگٔیزٔ ہیۆنمُن نٔ سٔنی ۄھُن لسگنیگنکِس موضُوعس   
 مینھ کگٔم کرن وگلین ۂنھِ نگمَنھ ننیگٔھی موگھ فرگہم کۆرمُن َ یِ کنَھ ۄھێِ وکھرٔ زِ 
 گریرسنٔ سٔنھین ۃیگلَن نٔ نظریَس سٔنی ہیکنَ گۃنلگفۄِ وگریگہ گنُوگٔیشِ گٔسِنھ 
مگر یِ کنَھ ۄھیِ نسَ شۃصٔ سٔنز کگٔم ێیمی سٔنھِس ھِلسَ گریرسنٔ سٔنھِ نہقیقٔ 
ھٔسی ۃیگلگنَن وُنٔش لگَِ  
               گریرسنن ۄُھ لِنگوسِنک سٔروے گیف گنڑیگ نگٔوی کنگنِ ۂٔنھِس گُونھمِ  
  وِلھٔ کِس ھۆ ہِصَس منز ھرھ زنگنن منعلق نفصیلی نہں میش کۆرمُن نٔ کگٔشرِ زنگٔنی 
 ۂنھِس زمُرس منز یِنٔ وگونین زنگنَن منُعلق ۃگٔطٔر ۃوگہ موگھ ومع وۆرمُن ی یِمَن 
 منز کشروگٔڑیی موگلی نٔ رگم نٔنی علگؤ سِرگٔوی نِ یِوگن ۄھێَِ
      سِرگٔوی ۄھێِ نہصیل یویٔکین وگریِہَن علگقنَ ۂنز نُولی َ یِ علگقٔ ۄُھ ۄنگن 
ھٔری یگؤکِ نَنِ مینھ موگلی نٔ رگمنٔنی نولَن وگلِ علگقٔ مینھٔ شرُوع سَمھِنھ کشنوگڑ  
 نگنی وگنگنَ  رگو گڑھ نگم نیلی ۄک کٔنڑی ھلیسِ ی نھگگوگہ ی نَوگرنی ی کگسنی گڑھی 
سزگن نٔ نھرن ہِوین نڑین ھِہگنَن منز نولنٔ علگؤ ۄھێِ وگریِہنَ لۄکنین مۄکنین گگمَن 
ۂنھی ہێنھی نٔ مسلمگن یِ نُولی نولگنَ ۃگص یویٔ نگرس منز نِ ۄِھ یِ نُولی نولَن 
 وگٔلی کینہ گینگھَ  1961ٔ ۄِ   </p>

<p>								 ُ110ٔ4
      مرُھم شمگٔری منز یَنھ کینہ مہُقِق گعھگھٔ شمگرٔ رٔنگی زیگھٔ مسننھ نٔ صہیہ 
 مگنگن ۄِھی ۄُھ وموں کشمیر ریگسنۄَنزنگنَن ہُنھ ننوسُن شگیع سوُھمُنی ییمِ مُووُون   
 کگٔشرُ نولَن وگلین ہُنھ نعھگھ 54 فی صھی ۄُھ یَنھ منز نہگیی فی صھی کھۄنٔ زیگھٔ 
 ہصٔ سِرگٔوی زنگن نولَن وگلین ہُنھ ۄُھَ گریرسن سٔنھِ 1911ٔ کِ رِمونٔ کِ ہوگلٔ 
مُووُون ۄھێِ یِ زنگن نولَن وگلین ہُنھ نعھگھ 14732 یَنھ منز یمیی نولَن وگٔلی سَننھ 
 نفَر نِ شگٔمل ۄِھَ یِ ۄھنٔ منگہ زِ گریرسنن کنَھ ۄُھ یویی زنگن نگو ھینمُن َ 
ممکن ۄُھ زِ 1911ٔ منز مگ گیسہَن سِرگٔوی نولَن وگٔلی صِرف سَننھ نفر یویہ شہرس 
منز گینگھ نٔ نِنزِ زنگٔنی ہُنھ گَنھ ضلعس منز کگنہ نِ ووُوھَ 
            سِرگٔوی نولِ مینھ یُس نِ نہقیق گَز نگم سمُھمُن ۄُھ نَنھ منز ۄُھ 
گرگہم نیییس مَنٔ وگرو گریرسنٔ سُنھُے نگو سرِ فورِسَ گرگہم نیلین ۄُھ ھی لنگویو 
گ گیف ھی نگرھٔرٔن ہمگلیگزی نگٔوی کِنگنِ منز گَمِ زنگٔنی ہُنھ ذکر کۆرمُن َ گریرسنن ۄُھ 
زیگھٔ نفصیلٔ سگن نہں کۆرمُن مگر یکھ ۄھُس گرگہم نیلی سُنُھے گوسمُنی نِ کیگزِ 
فضُول ۃرٔۄ نێۄُو سُنھ ہوگلٔ نِ نێیِ گکِ عنگرٔژ ہُنھ سِرگٔوی نرومٔ ۄھُن گرگہم نیلیس 
 نِشی مَہ گۆنمُن نیلین گیسِ یِ نرومٔ کگٔنسِ سِرگٔوی زنگن زگنَن وگٔلِس گَنھی کرَنوومُن 
نٔ گَمِ علگؤ ۄھُن گٔۃرس مینھ لفظی نِہُنھ معنے ومُلٔ نٔ کشنوگٔری  
  								 ُ111ٔ5
  موگلی نٔ رگمنٔنی زنگنَن منز یِہُنھ نقونلی مقگنلٔ نینرِ زیُونھ فِہرِس نِ ھینمُنَ ێیمِ 
نرکٔژ سِرگٔوی نولِ منعلق قگٔنل قھر موگھ ۄُھ فرگہم گژھگنَ یِ نرومٔ نٔ لفظن ہُنھ   
 ذۃیرٔ ننُیگھ ننگٔوِنھ ۄھێِ گریرسنن گَکھ رگے قگٔیم کٔرمٔژَ سرگو نٔ سِرگٔہی منعلق 
 ۄِھ نِم لیکھگنَ 
   ُوُۄھِو گنگریزی ٔسرگٔوی ۂنھِس شمگلس منز ۄُھ موگلی ی مشرقسَ منز کشنوگٔری 
ونُونس منز ۄنگن ھٔری یگو نٔنَمِ گمور مغرنَس منز نھھروگٔے یۄسٔ نرۄنہ ونُون نٔ 
ونُون مغرنش کین مٔکنِھ ومێۄن یُوگری نٔ منوگٔنی نینرِ نولین منز رلَ ۄھێِ گژھگن 
نٔ گَمکِس مغرنس ۄھێِ رگمننی نُولی یِوگنَ  
        مزیھ ۄُھ لیکھگنَ ھۆیمِ طرفٔ نگلوی  ن  نُک گیزگھگنٔ گسنعمگل ۄُھ گَنھ 
یُوگری یَس نٔ مغرنی مہگٔڑی یَس سینھگہ قرین گَنگنی نِ کیگزِ یِ ہرف ۄھُنٔ کگٔشرِس 
 منز مُووُوھٔے َ گسم نٔ یِہُنھ گسنعمگل ۄھُس یُوگری طرزس مینھ نٔ ضمیرن نٔ 
 فعِل مسنقنلن ۂنھِس ننگونس منز گِنوگ ی ہُکطرز ۄھیس لگمہلنہگٔڑی نولِ ۂنھی 
مگٔنھی سینھگہ زیگھَٔ مۄۃصر مگٔنھی یِ مرُکنگضگٔفی گِنوگ  ۄھُس ھُور مغرنَس منز نولَن 
  وگونِ لہنھی زنگٔنی ہُنھ گَںرَ</p>

<p> 									 ُ112ٔ6
           گَمِ گقنسگنٔ نَلٔ یِم نِ ننگٔیِو نرۄنہ کُن ۄِھ یوگن نِموَ نَلٔ ۄُھ صگف نَنگن 
 زِ گریرسن ۄُھ مگنٔ نِ نزنزُنس منز مُننلگ گوسمُن َ یۆھوَے زنَ نٔمی زنگٔنی ہُنھ لن 
 لہوِی مصونےی مصمنے ی نُہوی گِسمگنٔ یِمَن ۂنز مۃنلف ہگلنٔ مرکن گژگٔفیی صفگفی 
صفگف گلیِی گسمگے صفن نٔ یِہنھ نقونُل ی گسم ضمیر یِمَن ۂنھی قسٔم َ گفگٔلی نٔ 
گَمۄِ مۃُنلف ہیٔژ ُننگون معنے نٔ زمگنٔ لہگظٔ  ٔ قگٔعھٔ ی گرھگں ی لفظٔ وۆنُر ی ومُلٔ 
 نٔ یِہُنھ موگلی ی رگمنٔنی نٔ کشنوگٔری یَس سٔنی سٔنی کگٔشرِس سٔنی نقونُل غرض 
 مرینھ لہگظٔ مفصل نہں کۆرمُن ۄُھ یُس نقرینگََ وُہَن صَفن مینھ مھٔہلِنھ ۄُھ مگر 
سُ ۄھُنٔ ںیقٔ مگٔنھی یِ ہێوکمُن ۆننھِ زِ یِ مگنونگ مغرنی مہگٔڑی کِنٔ کگٔشرَُ یِمن 
 ووُوہگنَن مینھ سُ گَنھ کگٔشرِ زنگنی ۂنز ذگٔنی شگۃ مگنگن ۄُھ مگر نہں کرگن ۄُھ 
سُ مگٔنی مگنَے گَنھ ۃلگف نِ وَنگن ی نِ کیگزِ سُ ۄُھ مگنٔ نِ مگنگن زِ یِ ۄھێِ گکھ 
    								 ُ113ٔ7
 مۃلُوط زنگنَ گَمیُک لنِ لہوِ نٔ نگقٔے گسنعمگل ۄُھ کگٔشرِس نیسنَن منوگٔنی زنگٔنی 
 ۂنھِس طرزس مینھ َ یِہُنھ وَنُن ۄُھ زِ ووگن ی لفظس منز ۄِھ کگٔشرِکی گںرگن مُووُوھ 
 
 مگر  گِننر  نٔ گَمۄین ۄٔنھٔری گیوگزن ہُنھ نوصیہ کرُن ۄُھ مشُکِل َ گَنھ زنگٔنی 
منز نگلٔری     نط   ُن ی ٔ     گیوگز ۄھیِ مغرنی مہگٔڑی یگ یَُوگری زنگنَن ۂنز 
یۄسٔ نٔ  کگٔشرِس منز ھریننھی ۄھێِ گژھگنَ نے شک مگٔنھی   نو  نِ ۄُھ مغرنی 
 مہگڑی زنگٔنی ہُنھ نٔ مرُکن گضھٔفی   نو ۄُھ لہنھی زنگٔنی ہُنھَ 
       گریرسنن یِمَن ووُوہگنن مینھ سرگٔوی کگٔشر زنگٔنی ۂنز ذگٔنی شگۃ قرگر 
ۄھێِ ھِژمٔژ سُ ۄُھ   ھ   ن  ہس منز ننھیل گژھنُک مٔنزِمِ  ن  ہُک قگٔیم 
 روزُنَ ہگے مۃنقی نٔ ہگے مقلوط  ک گسنعمگلَ گۄینکِ   ھ  لُک نرگونٔ یُن نٔ 
فعل کین گرھگنَن سٔنی سٔنی ضمیری لگہقن ہُنھ کھُلٔ یُلٔ ورنگو نینرَِ  گَمِ علگؤ 
یۆنگم زن مصمنن ہُنھ نعلُق ۄُھ یِمَن منز ۄِھ ھرھٔ گںرگنن نہن وگریگہ نِشگنٔ میلگنَ  
ژ  نٔ   ز  ہُک عگم گسنعمگل ۄُھ سرگٔوی منز نظرِ گژھگنَ مںلن ژگنو ۄرنگ 
نژَھیڑ نۄھڑگی نژنو نگۄنگ ی زو کیگ ی زہو کہنگی زنلٔ کن نینرَِ</p>

<p> 								 ُ114ٔ8
  کُنِ کُنِ ۄُھ   ز    ھ  +   ذ  نِ نَنگن مںلن  گزگڑنو یگ گھزگڑنو یعنے فضُول 
ۃرۄ کرُن َ
     ھرھ زنگنن ۂنز گہم ۃصُوصیَنھ ۄھێِ یِ زِ مٔنز یُم  ن  ۄُھکھ نر قرگر روزگنَ 
 مںلن ی نھونو وہ نھگ ی مگر ھۆیمِ طرفٔ سنعگر نھونو ہو وگنگ یس منز ۄُھ   ن  
 نرک گیمُن کرنَٔ گَمِ علگؤ ۄُھ   ھ    ن  یس منز ننھیل گژھگنَ  مںلن ی 
 ھنن  ُفگرسیٔ ھنھ یعنِ ھگنن ھگنن ی کشمیری ھگنھ یعنی نیل یمرکن گضگفی  نو  
منوگنی   ھگ  نھلٔ گسنعمگل سمَھگنَ ھرھٔ زنگنَن ہُنھ ہگے مۃنفی گور ہگے مۃلوط     
  نھ    نُۄھِ  نُھۄھی نھوک ی نرنور سنسکرن نھونِ وہ نھگ  لیکن  نھرنو    
 ہونگ نٔ گَمُک زمگنٔ مگٔضی   نھویی ۄِھ گۃنیگٔریَ 
        ھرھٔ زنگٔنی منز ۄُھ گننھگٔنی   ر  نرگونٔ  یِوگن مںلن   ریۄھ  ۄِ 
وگیِ   گِژھ  یعنی ریۄھ لفظُک   ر  ۄُھ نرگونٔ گیمُنَ مگر سرِگٔوی نولِ منز 
ۄُھ    ش     ہ  ننگنَ یِنھَے مگٔنھی ۄُھ وھیھ ھرھٔ نٔ ہنھوسنگٔنی زنگنَن منز  
 ن  نگلوی  ن  ہَس منز عگم طور ننھیل گژھگن ی یُس زن مرْگکرن زنگٔنی ہُنھ 
قگٔیھٔ ۄُھَ مگر یِ قگٔیھٔ ہێوک نٔ نگقٔے سگرِنٔے وگیَن مُکمل مگٔنھی رُوزِنھَ</p>

<p> 									 ُ115ٔ9
      عمُومَن ۄُھ صرف  ننہگ   ن  نگلوی   ن  منز ننھیل گژھگن مگسوگے   نگ 
 ہیں  نٔ نژنو نگۄنگ کِس  ن  نس منز َ 
    یِنھ مگٔنھی نگںری   ن    نط  منز ننھیل ۄُھ گژھگن نِنھَے مگٔنھی ۄُ   ر 
  نٔ  ڑ  ہس منز ننھیل گژھگنَ مںلن   مُڑ  یعنی  مر  َ مغرنی مہگٔڑی 
نولِ ۂنھِس گَںرس نَل ۄُھ نقلین   ہ  مںلن نُریگ  نرگے نھرگ =  نھگیی یِم ۄِھ 
نگلۃصُوص مغرنی مہگٔڑی ۂنھیَ 
     نہو کِ گعننگرٔ ۄُھ گِسم ومُلن منز نِہنُھ گسنعمگل کگٔشرِ نیسنَن مغرنی مہگٔڑی 
نولِ ۂنھِس طرزس مینھَ گِسمُک وگٔہھ نٔ ومع نِ ۄُھ نَمی گنھگزِ سمھگنَ 
           گریرسنن یُس نقصیلی نہں سرگٔوی زنگٔنی نٔ گَنکِس گرگمرس منعلق 
کۆرمُن ۄُھ سُ یینینھ نیگن کرُن ۄُھ طوگلن طلنَ لہگذگ کَرٔنٔ ێینینھ زرف نِمَے نۄقطٔ 
 نُلۃٔۄ کُوشش یِم گَنھ کگٔشرِس نینَسن مغرنی مہگٔڑی نولِ ہنگ زیگھَے قرین گَننٔۄ 
نشگنھہی کرگن ۄِھ َ نے شک ۄُھ گریرسنن نِ مگریِہَن وگیَن گَنھ کنَھ کُن گشگرٔ کۆرمُن 
 یمگر یَنھ گنھگزس منز گٔمی یِ نہقیقی کگٔم سرگنوگم ھِژمٔژ ۄھیِ سۄ ۄھێِ ہنگ زیگھَے 
 رگے قگمیم کرنٔ نگمَرھ ۄُھ ضرُوری زِ نَس گژھِ نَنھ زنگٔنی مینھ </p>

<p> 									ُ116ٔ10
   ۃگص عنُور گیسُن یُنھ زَن زنگٔنی ۂنھِ مزگوِ گرگمِ نٔ ننُیگٔھی ہَینَن منُعلق گیسِ 
 نَس ضہیہ زگنکگٔری َ گَنھ نرعکس ۄھُنٔ یِ کنَھ سیکس کھگن زِ کُنِ نِ زنگٔنی ۂنز 
عنگرژ ہُنھ گکھ ہِصٔ نِنھ گَنھ ؤمِ یگ سری نگرس منز نِہنھ کرنگوَو گَنھ نرومَٔ لفظٔ 
 وطنریُک گکھ ذۃیرٔ ومع کٔرِنھ نٔ نرِنہ کَنِ نھگٔوِنھ یِ ھعوی زِ ییمِ زنگٔنی ہُنھ 
گرگمر ۄُھ فلگٔنی زنگٔنی ۂنھِس طریقسَ مینھ ی فلگٔنی فلگٔنی زنگنن ہُنھ گںر ۄُھ گیَنھ 
مینھ نٔ گَمِ زنگٔنی ہُنھ گَںر ۄُھ فلگٔنی فلگٔنی زنگنن مینھ نٔ فلگٔنی زنگٔنی منز ۄھێِ یِ 
 ھرگمٔژ ۄینرَِ  ھرگصل ۄھَنٔ کَنھ گٔنھی نھٔے ۃنم گژھگنَ ننُیگٔھی کنَھ ۄھێِ 
زنگٔنی ہُنھ مزگزٔ نٔ نَمِکی قونُون مُکمل مگٔنھی زگنٔنیَ نے شک کیگزِ گیسٔ نٔمی کگٔشرِ   
 نٔ نێیِ نگقٔے زنگنَن مُنعلق وگریگہ نہقیق نٔ نوسُس سگن کگٔم ہێژ مٔژ ێینِ زنَ 
رسلٔ رسگٔیل نٔ گیمھ رفنٔکی سہُولیگن نہنَر گیسٔہَن مگر موگلیی رگمنٔنی نٔ سرگٔوی 
ہِوین نولین ۂنھِ نگمَنھ کگٔژگ منگ ۃگٔری گیسِ نٔمُی نوُمٔژَ
 
     گریرسنٔ سٔنھِ ۃگٔطٔر گٔس یِ ۃۄش نصٔنی زِ یَس گٔس سرکگرٔۄ سرمرسنی 
مگر یِ ۄھێِ سگرِؤے کھِنٔ نڑ سنم ظریفی نِ سُ نِ نَنھ موقعس مُینھ ییلِ یینِ 
یُوگرٔ رگو گوس گورٔ یور گژھٔنکی ذرٔیعِ گٔسی سینھگہ کم نٔ وَنٔ گیسٔ ھُشوگر َ گمِ 
 وَوِ مُوُون گیسِ نٔ گریرسن زنگن زگنن وگلین وگریہَن لُوکُن </p>

<p> 									 ُ117ٔ11
   نگنی وگٔننھِ ہێوکمُن َ گَوَے کۆر نٔمی گرگہم نیلی سٔنھِ ھٔسی فرگہم کرٔی مٔنِس 
موگھس مینھٔے قنگعن نٔ ممکن ۄُھ یِنھٔ کٔنی نِ گیسَن غلطیِ سر زھ گگٔمٔژ نٔ ھۆیم 
 گیسِ نٔمی یِمَن ھُشوگر گزگر مہگٔڑی وَنَن مٔکنھِ کُنِ زنگٔنی ہُنھ گصلی رُوم رگننٔۄ 
کُوشش کرٔمٔژی نَنٔ کَنِ گوس ممکن زِ لگ نگ ونٔژہَن ؤری یَن نگنی میِیِ ہے یُوگری 
 زنگن منوگٔنی زنگٔنی ہُنھ گکھ ہصٔ مگننَٔ ێیلِ زن صُورن ہگل گنھ نرعکس گوس َ 
یِژھے یِش گکھ معمُولی مزمگل ۄھێِ نھھروگٔہی زنگٔنی منعلق نِ زِ نٔمی گیسِہے 
نھھروگٔہی زگنَن وگٔلِس کَس نگم شۃصَس مرُژھمُن یری یگوس کیگہ ۄِھ نھھروگٔہی      
 زنگٔنی منز وَنگن ھُری یگو لفظُک نھھٔروگٔہی نرومٔ وَننٔ نوگے وۆن نٔمی نھھٔروگہ 
وگھی ھرمیگن وسَن وگلِنگلُک نگو نیرُو نٔ گریرسنن لیُوکھ یری وُک نھھٔروگہی مُننگھِل 
نیرُوَ یِژھٔے ہِش وَنَن ۄھێِ سرگٔوی زنگٔنی ۂنھِس ذو کِس معیسَ منعلقَ گریرسنن 
 ۄُھ گمیُک معنے   کیگ  لیُوکھمُن ێیلِ زن سرگٔوی منز گَمنُک معنے   کہو  ۄُھَ 
            یوھوَے زنذ کگنہ شۃص گریرسن سٔنھِ ھٔسی لیۄھمٔژ لفظٔ رگٔش ہُنھ    
 مطگلعٔ کَرِ نٔ مَنٔ کگٔنسِ گنَمڑ گِنسگنش سٔنی کُنِ زنگٔنی منز ۃگصکر سرگٔوی زنگٔنی 
منز کنَھ نگنھ کَرِ مھیٔر فرق یِیِ وگضع طور نرۄنہ کُنَ نے شک ۄُھ گریرسننکٔژَن    
 وگیَن مینھ لفظن ۂنھِس معنیَس منُعلق مگنٔ نٔ نعوُن کۆرمُنَ </p>

<p>								 ُ118ٔ12
                 یَمگٔری ۄھێِ سِرگٔوی زنگٔنی ۂنز یِ نھنصینی زِ گَنھ منز ۄھُنٔ 
 لکُٔ گھنٔ ورگٔے نێیِ کگنہ نِ گھن مگرٔ مُووُوھ َ وۄنی یِ کینژھگہ لکُٔ گھن مُووُوھ 
ۄُھ سُ نِ ۄُھ مہگٔڑی نٔ یُوگری زنگنَن سینھگہ قرین َ                         
           وونی ۄُھ سوگل یۆھوَے زنَ سرگٔوی کگظشر زنگٔنی ہُنھ گکھ ہصٔ ۄھُنٔ نێلِ 
 کنَھ زنگٔنی سٔنی ۄُھ گَنھ وگنھ نٔ ێیلِ نِ گَنھ موضُوعسَ مینھ سونۄگن ۄُھس مێِ 
 ۄھیِ نھھٔروگٔہی زنگن نرۄنہ کُن یِوگن نٔ سوگل ۄُھم وۄنلگن زِ گَنھ کیگزِ وَنوَ گٔسی 
مغرنی مہگٔڑی نُولی مگر یِ سوگل نِ ۄُھنٔ گَمِ مَسُلک ہلَ سوگل ۄُھ یِ زِ یۆھوَے 
ہنگٔ منگٔ زٔ کگٔشُر نٔ نھھٔروگٔہی زنگن نولَن وگٔلی یگ سرگٔوی نٔ کگٔشرُنولن وگٔلی 
مگنٔ ؤنی سمکھَن نِم ہیکنگ منِ کنَھِ نگنھِ ہُنھ معنے مطلن گکھ گٔکِس نگم وگننگٔوِنھ کنٔ 
 نِ ییلِ زنَ نِم نێیِ کگنہ زنگن گیسَن نٔ زگنگن مَننِ کنَھ نگنھِ منز کٔری نَن نِم سگٔری 
ہرنٔ گسنعمگل یِم زن نقول گریرسن کگٔشرِ زنگن سموھنٔ نگمنھ صرُوری ۄِھ نٔنِم فعل 
گمھگٔھی نِ کرن گسنعمگل یِم کگٔشرِس طرزس مینھ ۄِھ مںلن</p>

<p> 									 ُ119ٔ13
   
  زمگنٔ ہگل نگمَنھ ۄُھ   ۄھو  فعل گمھگھی ظگٔہر کرگن َ کینہ ومُلٔ ۄِھ مںگلٔ 
رٔنگی میش     
 گرھو  رگم وگنگ ہے َ سرگوی  رگم گگنۄھو ی کگٔشرُ= رگم ۄُھ گژھگنَ 
                  یِموَ ومُلو نلٔ ۄُھ صگف ننگن زِ ضمیری لگہقٔ نٔ فعل گمھگھی 
گسنعمگل کرنٔ نگووُوھ کونگہ نێنیر ۄُھ یِمَن مگنٔ ؤنی َ گَنھ نرعکس یۆھوَے زن 
سرگٔوی نٔ مغرنی مہگٔڑی نولِ ۂنز شگغ نھھٔروگٔہی نولَن وگغلی زٔ گنسگن گکھ گٔکِس 
سمکھَن نِم ہیکن مننِ نولِ منٔۄے مَننِ مَننِ زنگٔنی ہُنھ معنے مفُووم گکھ گٔکِس مینھ   
 کُنِ ھِقنٔ ورگٔے وگضع کٔرِنھَ </p>

<p> 								 ُ120ٔ14 
 یِموَومُلَو نَلٔ ۄُھ سرگٔوینٔ نھھٔروگہی زنگنَن مگنٔ ؤنی سینھگہ گسٔنۄ سہگھن میلگنَ 
             وۄنی کرَو گٔسی گریرسنٔ سٔنھِ نَمِ نَیگنٔۄ نِ گکِ لَنِ وضگہنَھ کرنٔۄ 
 کُوشِش ێیمِ مُووُون سُ سرگٔوی کگٔشرِ زنگٔنی نَکھٔ ۄُھ مگنگنَ
 
      ھ  ی  ن  ہس منز ننھیل گژُھنَ معنزیُم   ن  نرقرگر روزُنَ ہگے 
مۃنقی نٔ مۃلُوط گسنعمگل کرُنَ گۄیٔ یِنٔ وول  ن  نرک کرُنی فعل کین گرھگنن 
سٔنی سٔنی ضمیری لگہقن ہُنھ کھُلٔ یُلٔ گسنعمگلَ  ٔژہُک نٔ  زہُک عگم گسنعمگل 
نینرَِ یِمٔ سگرێے ۃصُوصٔیژ ۄُھ گریرسن ھرھٔ زنگنن سٔنی وگنسطٔ مگنگن یِمٔ زن 
سرگٔوی زنگٔنی منز نِ نظرِ ۄھِٔ گژھگنَ گَمی ۄھێِ نٔمی سرگٔوی نِ کگٔشرِۄ گکھ 
شگۃ نسلیم کرٔمٔژَ مگر ییلِ زنَ یِمَن ۃۄُوصِیٔژن ہُنھ نلگش گٔسی مغننی مہگٔڑی 
نولین منز کرگن ۄِھی گَسِ ۄِھ یِمٔ نھھٔروگہی ی نھلیسی مگیری نولین منز ہنگ زیگھَے 
 مہَن نظرِ گژھگنی نٔلکِ یۆھوَے نٔ یِ وَنٔ زِ سرگٔوی ۄھێِ کگٔشرِس نیسنن نھھٔروگٔہی 
 زنگٔنی زیگھٔ نظر نزھمکھ نٔ رلٔ ؤنی نُولی وُنکرُ گژھِ نَٔ  ھنھٔ ۃگٔطٔر ۄُھ 
ھُونؤنی زنگنن منز  ھنن  ی ھگنٔر  سٔنھِ نگمنھ  ھگنن ہژھنٔ نگمَنھ نھونو روزنٔ 
ۃگٔطٔر  ھہنو نگمنٔ سٔنھِ نگمَنھ گِژھ  نژنٔ نگمَنھ نژنو ؤژھی سٔنھِ نگمَنھ </p>

<p> 	 							 ُ121ٔ15
  نژھیڑو وَننٔ نگمَنھ زونو کھینٔ نگمَنھ ژگنو نینرِ لفظ گسنعمگل سمھگنَ یِنَھے مگٔنھی 
ۄُھ نگلٔری  ن نٔ ڑہُک ۄَلنَنَٔ
       گریرسن سُنھ ونُن ۄُھ زِنَس نِش یُس نرومٔ کٔرِنھ موگھ گیمُن ۄُھ نَنھ منز 
ۄُھ  ٔ کیُوریُم  ھۄیِ مھِرِ گیمُن ییمُک معنے   مێے کۆر ٔ ۄُھ گنھ منز ۄُھ</p>

<p> 								 ُ122ٔ 16
    لگ ہقٔ   م  ێیمِ نرۄنہ  ی  مصونِ سگنقٔ رٔنگی نِ گسنعمگل سمھگنَ فعل 
کرنو ی ۄِ زمگنٔ مگضی یَس منعلق ۄھنٔ کگنہ نِ مںلگہ میش گیمٔژ کرنَٔ 
             یِنَھے مگٔنھی ۄُھ گریرسن فعل گمھگھی نٔ فعل وۄلی یَس منُعلق وَنگن زِ 
 زمگنٔ ہگلس منز ۄُھ کگٔشُر ُ ۄُھ ٔ مُووُوھ َ مگر گَنھ منز یِ ۄُھ سُ مَننٔی 
مشکلگن نگوگن وَنگنَ</p>

<p> 									 ُ123ٔ17
        یِنھٔ کٔنی زن مێِ نرۆنہین ومُلنَ منز عرض کۆر   زو  ۄھُنٔ  کہو  
ۂنھِس معنِیَس منز گسنعمگل گیمُن کرنٔ نٔ گَمِ علگؤ ۄھُنٔ زُنٔ نگمَنھ لکڑی ہُنھ 
گسنعمگل کرنٔ گیمُن نٔلکِ ۄُھ گَمِ نگمَنھ   نھ  لفظ گسنعمگل سمھگنَ 
            یِمو مںگلَو نَلٔ ۄُھ یِ زگننس منز گیسگٔنی سمھگن زِ گریرسنس ۄُھ 
سینھگہ کم موگھس مینھ قنگعن کرُن مێومُن نٔ گَمِ نَلٔ کَم ننیوِ ہیکن گَۃزٔ سمھِنھ 
سۄکَنھ ۄھِٔ صگف عیگنَ یِ کنھ ۄھێِ صہیہ زِ ۄھو ۄُھ سرگٔوی منز صرُور مسنمل 
مگر صرف   ۄھو  لفظٔ سٔنی ہێکنٔ سگٔرِٔسے زنگٔنی ہُنھ یگنۄِ نھلنِھ َ ومُلن ۂنز 
 ننگون ۂنھی کگر فرمگ گیسگنَ   ۄھو  ۄُھ ننگگٔلی نیمگٔلی نٔ گوُرگٔنی ۄنۄنن منز 
نِ گسنعمگل سَمھگن مگر یِمٔ زنگٔنی ۄھێِ کگٔشرِ نِشِ نیژٔے نِھُون ییژگہ سرگںوی ۄھیَِ 
 
 									 ُ124ٔ18
    نٔ یِۂنھی قسٔم نِ کگٔشرِ نِشِ نھُونَ سرگٔؤ مصھر ۄُھ   نو  ہَس مینھ گنھ 
 وگنگن ێیلِ زنَ کگٔشرِس منز   ن  نَس مینھ ۄُھ ۃنٔم سمھگنَ گسِم صفن یِم زنَ  
  ھ  لس مینھ ۃنم ۄِھ سمھگن ۄِھ ومع ننگمنٔ وقنٔ ننھیل گژھگنَ مُرکن گضگٔفی 
 یس منز مصگف گیلیِ کِ گظہگرٔ ۃگٔطٔر ۄُھ   نو  یٔ   نو لگگونٔ یِوگن نٔ یِم 
ھَونوَے ۄِھ یُوگری طرزِ زنگٔنی مینھَ یِنَھے مگٔنھی ۄُھ صرف وگر نِ کگٔشرِ نِھُونَ 
       گَنھ کنَھ منز ۄھُنٔ کگنہ نِ شک زِ یِم سگٔری نۄقطٔ ۄِھ گریرسنٔ سٔنھ 
زنگٔنی ہِنھ نہقیقٔ کِ مطگلعٔ سٔنی نرۄنہ کُن یِوگن زِ سِرگٔؤ ۄھَنٔ کگٔشرِ زنگٔنی ۂنز 
 گکھ نِھُون کٔنی نلکِ ہێکِ یِ مغرنی مہگٔڑی نولِ ۂنز شگۃ گٔسِنھی نِ کیگزِ سرگٔوی نٔ 
 کگشرِ زنگٔنی ہُنھ نفصیلی نوزیِ نٔ نقونلی مقگنلِ سٔنی ۄھێِ یِ کنَھ نگکگرٔ سَنگن زِ 
گَنھ زنگٔنی ۄُھ منُن گکھ گلگ گیہنگ ی لہوِی مزگزٔ نینرَِ سرگٔؤ نولِ ۂنھِ گلگ مِزگزٔ 
 نینرِ گیسٔنکی ووِ ہیکنَ یِم گٔسِنھَ
       ُ1ٔ سِرگٔوی ۂنھِس لفظٔ ذۃیرس منز ۄِھ کگٔشرِکی ھَگہ فیصھی نٔ کھۄنٔ کَم 
لفظَ 
       ُ2ٔ کگٔشرِس منز یِمَن نُصونن ہُنھ گسنعمگل ۄُھ سمھگن نِم ۄھِنٔ سرگٔوی منز 
نظر گژھگنَ 
       ُ3ٔ نگلٔری     ن  یعنِ  ن+ ڑ  ۄھێِ مہگٔڑی نولین ۂنز گکھ گہم 
ۃگٔصین نٔ یِ گیوگز ۄھێِ سرگٔوی منز کگٔشرِ نوگیِ سینھگہ زیگھٔ گسنعمگل سَمھگنَ </p>

<p> 								 ُ125ٔ19
       ُ4ٔ  سرگٔوی منز ۄھنٔ گسِم صفن ی مصھر وگٔہھ ومع ی فعل نٔ نمِکی قسم   
 مرکن گضگٔفی ۄیِنر کگٔشرِ زنگٔنی ۂنھِس طرزس مینھ َ 
       ُ5ٔ سرگٔوی زنگٔنی ۂنھین ومُلَن ۂنز سگۃن ی لن لہوِ نٔ گیہنگ ۄُھ کگٔشرِ 
 نِشِ نِھُون 
       ُ6ٔ سرگٔوی زنگٔنی ۂنھلُسن نسُن یرسٔم نٔ ریوگو نٔ سِلسلٔ نسٔن ۄُھ 
کگٔشریو نِشِ نلکُل گلگَ 
       ُ7ٔ سرگٔوی زنگٔنی ہُنھ لُکٔ گھن ۄُھ کگٔشرِ نیسنن مہگٔڑی زنگٔنی سینھگہ 
نزھیکھ َ
       ُ8ٔ سرگٔوی زنگن ۄھێِ مَننِ نزگزٔ نٔ لہوِ گعننگرٔ نیژٔے مہگٔڑی ییژگ زن 
مگیری ی نھلیس نٔ نھھٔروگٔہی ۄھێِ َ
       ُ9ٔ سرگٔوی ۄھیِ منٔنی نُولی مہگٔڑی نوللِ ۃگصکر نھھٔروگہی یَس سٔنی لِڑَ 
للر مگنگنَ
       ُ10ٔ سرگٔوی نولِ منز ۄِھ نمَنھ فی صھی کھۄنٔ زیگھٔ مہگٔڑی ۃصُوصیٔژ     
 گیسنٔ نگووُوھ نِ منٔنی گَکھ منفرھ نٔ وُھگ گگنٔ ہیںینَ
 
   مۄۃصرمگٔنھی ۄُھ سرگٔوی نولِ ۂنھِس سِلسلَس منز گَز سرِ نوَ نہقیق کرنُک 
ضرُورنھ ێیمیُک گیغگز </p>

<p> 									 ُ126ٔ20 
 یگکنر مرینم کولن کۆرمُن ۄُھ  ۄنھرٔ نھگگگنن کی مرونیِ نولیگں نگٔوی کنگن لیکھگن 
یِمَن ہگلگنن ہُنھ نٔمی ذکر ۄُھ کۆرمُن نَمِ نَلٔ ۄُھ ننگن زِ سُ ۄھنٔ سرگٔوی کگٔشرِ 
زنگٔنی ۂنز لٔنڑ مگنگنَ یِمو ۄُھ موگلی یسرگٔوی نٔ مگیری زنگنَن ہُنھ نفصیلی وگٔیٔزٔ 
 میش کۆرمُن نٔ مننین ۃیگلَن ۂنھِس ہمگینَس منز زنگٔنی ۂنھین مۃُنلز وہنَن 
مینھ نہں کۆرمُنَ
        مشہُور مگہر لسگنیگن مروفسیر سِھھیشور ورمگ ۄُھ موگلی زنگٔنی کگٔشرِ کھۄنٔ 
نِ قھیم مگنگن َ سرگٔوی نولِ ۄُھ سُ ھرھ مہگٔڑی زنگٔنی ہُنھ نگو ھِنھ گکِ نَوِ نگنُک 
گیغگز کرگنی یِمَن ۂنھی کیمہ رِمھ یگکنر ورمگہس ریگسی ۂنز کھگٔسی نولِ منز نظرِ 
ۄِھ گژھگنَ نِم نِ ۄِھ سرگٔوی کگٔشرِ زنگٔنی مینھ گَز سَرِ نَو نہقیق کرنُک ضرُورنَ 
 ێینینھ ۄُھ یِ مُنگٔسن زِ سرگٔوی ی کگٔشرُ ی نھھٔروگٔہی نٔ گرھُوہُک نقونُل کرَو نمُونٔ 
 رٔنگی میش یُنھ زنَ یِمَنۂنز مگنٔ ؤنی قُرنن معلُوم سمھَِ</p>

<p> 									 ُ131ٔ21
              سرگٔوی کگٔشُر نٔ نھھٔروگٔہی زنگنَن ۂنھِ گَمِ نقونُلٔ سٔنی ۄھنٔ 
گَسِ یِ گنھگزٔ لگگونَس منز مشکل نوگن زِ سرگٔوی کنَھ زنگٔنی ۄھێِ زیگھٔ نکھٔ َ 
سرگٔوی زنگٔنی سێنی ۄُھ یِ نٔننھِ گیمُن زِ یِ علگقٔ ۄُھ نرْٔہِ ژنوِ میل زیُونھ نٔ 
 منَھرہ وہُ میل کھۆل ھُشوگر گزگر مہگٔڑی سلِسلن منز ۄٔھکرنھَ گَنِ ۄُھ کٔمَے فگٔصلٔ 
 طےَ کٔرِنھ زنگٔنی منز ننھیلی یِنی سرُوع گژھگنَ سرگٔوی علگقَس منز ۄِھ ھلیٔ 
علگقٔکی لُوکھ  ۄھو  نوگیِ  سو  گسنعمگل کرگنَ یِنھَے مگٔنھی ۄھێِ ہێنھین نٔ 
  مسلمگنن ۂنز زنگٔنی منز نِ رَژھ کھنڑ فرق مُووُوھ نٔ یِ سورُے سرمگیِ ۄُھ مزہنی 
  عقگٔیھ ۄنَ کنگنَن نگنی مہھُوھَ سرگٔوی رسم نٔ ریوگو نِ ۄِھ کگٔشریو نِشِ نِھُون نٔ 
مننِ مَننِ مزہنی عقیھٔمُووُون ۄِھ یِم یِمَن ۂنز مگٔروی نِ کرگنَ </p>

<p> 									 ُ132ٔ22
   رسم نٔ ریوگوَن سٔنی سٔنی زنگٔنی ۂنھ مرْنھنٔ نٔ مھگنمھلنٔ نگمنھ ۄُھ لُکٔ گھن 
 سگرِؤے سرس گیسگنَ کھگنھر کُھنھرن ۂنھی مگٔنھی ہو ہو کرنٔکی نگٔنھی وُھگٔیی نٔ 
 وصلٔکی نگٔنھی نٔ یِنھٔی ہوِی ھۆیم لُکٔ نگٔنھ نِ ۄِھ کگشرِ زنگٔنی ۂنز وگٔقفیف 
گیسِی ۄُھ کگٔشر لُکٔ نگٔنھ گیونٔ یوِگنَ ہێنھین منز ۄھُنٔ کگٔشرین لُکٔ نگٔنن ہُنھ مُولے 
 کگنہ ۄلنَ
               یِمَن لُکٔ نگٔنَن ۂنھِ مطگلعٔ سٔنی ۄُھ نَنگن زِ گَنکِی لُکٔ نگٔنھ نِ 
ۄِھ مہگٔڑی نولِ سینھگہ نکھَٔ گَنھ کنَھِ منز ۄھنٔ کگنہ نِ شَک زِ منفرقٔ نمگم زنگنن 
 ہُنھ گَںر ۄُھ سرگٔوی نولِ مینھ مگر گَمی نگمَنھ یِ کگٔشرِ زنگٔنی ۂنز گکھ شگۃ 
مگنٔنی  ۄھُنٔ موزُونَ گَنھ ۄھێِ مغرنی مہگٔڑی نولین سٔنی زیگھٔ وگنسنگیی گَنھ 
ۄھێِ منٔنی گکھ گلگ گِنفرگھیَنھ نٔ گمیُک مطگلعٔ مَزِ گَسِ یِمَے نظریِ نرونہ کَنِ نھگٔوِنھ 
 کرٔنیَ </p>

<p>									 ُ135ٔ23
                                         یگکنر نیی گینی کلگ</p>

<p>
                         ْ3کشمیری شنھگ مِرِنم</p>

<p>       گیشور کول سُنھ نگو ۄُھ نِمَن نگمگور  لیمھکن منز گٔنزرگونٔ نِوگن یِہُنھ ھیُن 
سنسکرْن گھنٔ علگؤ کگٔشرِس منز سینھگہ نھیکُن لگیق ۄُھَ یِ ۄُھ 1880ٔ ھِکرمی 
سمونسَ منز سرینگرس منز نرْێڑی مٔر زگمُنَ گٔمی سٔنھِس مگٔلِس گوس گنیش کول 
نگویُس مننِ ھورُک نۆی عگٔلِم نٔ فگٔضِل مگننٔ یِوگن گوس َ گنیش کولَس گێسی نرێِ 
نێۄِوی یِمَن منز گیشِر کول سینھگہ ذہین نٔ ۄگلگک گوسَ گٔمِس مُوھ نۄکٔ ۄگرس منز 
مول نٔ موو مگر گٔمی ہگٔرنٔ ہیمَن کینہَ یِ رُوھ وھووہھ کرگن نٔ سگرِنٔے شگسنرن 
ہُنھ کۆرُن سۆن نٔ گۆن مطگلعٔ َ علِم نوُومس یعَنی ویونِش  </p>

<p>
 										 ُ136ٔ24
    مینھ نِ گوسُس سینھگہ عنُورَ ێیمِ کنِی گٔمی سٔنز ژۄمگٔری مھہلییِ َ 
           1881ٔ منز کۆر یُوگرٔ عہھٔکی نٔڑی نگرٔ رگزٔ مہگرگو رننیر سنگھن گکھ  
ُنرومٔ مہکمٔ ٔ قگٔیمَ یَنھ منز وگریِہَن زنگنن ۂنزٔ کنگنٔ سنسکرن نینرِ زنگٔنی منز 
نرومٔ کرنٔ گییَِ گیشور کول گیو گَمیُک یگرٔیکڑ ننگونَٔ 1884ٔ منز مُوھ مہگرگوِ رننیر 
سنگھَ نٔمی سٔنھِ مرنٔ مَنٔ منھگہِ ھۆہی کۆر یِ یمگنمینن مہگرگوگ مرنگن سنگھن ننھَ 
 منٔ گیو گیشور کول مہگرگوِ مرنگم سنگھُن ویونشی مقرر کرنَٔ گیشور کول رُوھ مَنٔ 
مرنشَ نگنی یَعنی 1892ٔ نگنی گٔنھی عۄہھس مینھ کگٔم کرگنَ گَنھ ھورس منز لٔۄھ 
  نٔمی وگریگہ کِنگنَٔ یِمَن نصنیفن منز ۄھێِ گٔمی سٔنز مشہُور نصنٔفَ کشمیری 
     شنھگ مِنزنِم ێیمیُک مطلن ۄُھ کگٔشرین لفظن ہُنھ گمرین یگ گینِ ہیگنَ مُصنفِن 
یُس گَنھ کنگنِ نگو ھنیُمن ۄُھی گَمِ نَلٔ ۄُھ گَسِ نگسگن زِ کگٔشرِ زنگٔنی سٔنی کونگہ 
گوس نَس لگگوَ ییمِ کنِی یِ رمنٔمُن نگو گَنھ ھیُنَ  
               یِ نصنیف ۄھێِ ھۄن ہصِسن منز نگٔگرنٔ گیمٔژ نٔ ۄھێِ یُور مٔکی 
گٔکی نٔڑی نگرٔ سروگرو گنرگہم گریرسنن 1898ٔ منز مُرنن کرٔمٔژَ کشمیری شنھگ مِرْلُک 
 نۄسۃٔ گوس گیشور لولن وموں وکشمیر سنین کِس مرگیمنسنرس نگنُو نیلگمنر مُکروی 
یَس میش کۆرمُن یُس نۆڑ نگرٔ عگٔلِم نِ گوسَ یِ نۄسۃٔ ہیون مَنٔ سر وگرو 
گریرسنن نگنُو نیلگمنر ھیوسَ </p>

<p> 									 ُ137ٔ25
     گَنھ نۄسۃس گٔس گیشور کولن مگنَے شیرٔژگٔر کرٔمٔژَ مرْسَس یِ نۄسۃٔ ھِنٔ وِزِ 
 کرٔنٔ کگنہ نِ ننھیلی گریرسننَ صرف ۄِھ نٔمی لفظنہُنھ ہِشر ہگونٔ مۄکھ کُنِ کُنِ 
وگیِ ننھیلی کرٔمٔژ َ کینژَن وگیَن ۄھێِ گیشور کولن وێۄھِ غلطی کَرِمٔژ یِم گریرسنن 
 نَھِ کَرِمٔژ ۄھێَِ مںلن گرُ لفظس منز ۄھێِ گیشور کولن نٔلی مُشٔ  ُگُٔ مگنرْگلگگٔومٔژ 
 یۄسٔ نٔ ضرُورن گٔس نٔمی ۄُھ ھیونگگری رسِم ۃطس منز  گرُ  لیُوکھمُن یِنھٔ 
مگٔنھیَ  ُگُرُ ٔیِ گۆژھ لیکھُن یِنھٔ مگٔنھی
           گرُ  گریرسنن ۄھَنٔ یٔژ مھٔنھی کنگنِ منز کگنہ ۃگص ننھیلی کٔرمٔژ صرف 
 ۄِھ نٔمی فُن نون لیکھی مٔنیَ کینہ قگٔیھٔ سموگونٔ ۃگٔطٔر ۄُھ گریرسنن نرْکنن 
منز لیُوکھنُن ێیمِ سٔنی مرَن وگٔلِس یِ صگف ظگٔہر سمھِ زِ مُصنف سُنھ مھُعگ کیگہ ۄُھ 
نٔ گێڑِسنر سُنھ مُھعگ کیگہ ۄُھَ  
          یِ کگٔشُر گرگمر ۄُھ گیشور کولن ہرشی مگنِنی سٔنھِس طور طریقس مینھ 
لیُوکھمُنَ مگنِنی ۄُھ گۄینیُک سنسکرن گرگمرھگن ییمی سُونْرن ۂنھِس طریقس مینھ 
 گشنگ ھھیگیی یعنے سنسکرن گرگمر  قی م 500 لیُوکھَ گیشور کولن نِ مگنٔ نوو یێہَے 
طریقَٔ نٔمی نِ لیُوکھ یِ کگٔشنُ گرگمر سنسکرن زنگٔنی منز سُونرن  ۂنھِس فگرمس 
منزَ سُونٔر کیگ گۄو یِ گوس مرگنِ وقنٔ
      
           
								 ُ138ٔ26
لیکھنُک گکھ طریقٔ یَنھ منز سینھگہ یِینِ لۄکنِس ومُلس منز وَننٔ سُونرٔ گھن ۄُھ 
سنسکرنَس منز سینھگہ مرْون گوسمُنَ
     یِ کگٔشرُ گرگمر ۄُھ منڑن مُکُنھ رگم شگسنری نِ ذرٔیعٔ سر سگرو گریرسنن رژِھ  
 رَژھِ مۆرمُن َ گَمِ ۃگٔطٔر مێووُ مُکُنھ رگمس مننگ گژُھن ێینِ نَمِ وِزِ گریرسن گوسَ 
 گٔمی مرٔی گریرسنسَ سٔنی مرُوف شین نٔ ویژھنگٔوِنی کینہ گیور نۄکنٔ نٔ گَمِ مَنٔ 
 سمُھ یِ ۄھگمَ</p>

<p>        گیشور کولس نرۄنہ نِ گوس وِھیشی مگٔہرو کگٔشرُ گرگمر لیکھنُک ھَس نُلمُن    
 َ مگر نِم گٔسی نٔ مکمل کینہَ یِ گرگمر ۄُھ وگریَہس ہھس نگنی مکملَ لِسگنگٔنی  
 مگٔہرن ۂنھِ ۃگٔطٔر ۄھێِ یِ کنگن سینھگہ فگٔیٔھ منھَ
      گیشور کولن کۆر یِ گرگمٔر سوون 1932ٔ منز کگر نِکٔ زُونٔ مۄھ مُونِژم ھُۄہ 
مُمکلَ یِ کنَھ ۄھیِ مُصنفن سنسکرن شلُوکَن منز ؤنی مٔژ نٔ ۄھین گنیشس یُس 
ہنھُو ھیو مگلگیِ مُووُون ہُنھ ھِونگہ مگننٔ یوگن ۄُھ گیرگھنگ ُزگرٔ مگریٔ کرٔمٔژَ
       گۄینِکس ہِصس منز ۄُھ نٔمی وگریِہَن لِسگنِیگٔنی زگٔوی وگرن مینھ گگش 
نروومُن مںلن</p>

<p> 								 ُ139ٔ27
    سٔنھعی ۂنز مںگل ۄھێِ یِنھٔ مگٔنھیَ
             گکگرے گکگر لومِ    یِ ۄُھ گَکھ سُونر ێیمیُک مطلن ۄُھ زٔری گَۄھرس   
 نروننھٔ ێیلِ گَکگر یعنے  گیسِ نێلِ ۄیھ نرُونیھِم منگن مںلنَ گر+ گن  گرن + گَمیُک  
 مطلن گۄو وگریِہَن گرنَ گَمِ مَنٔ ۄُھ نیگکھ ہِۄٔ یَنھ لِنگ مرْکرْن وَنگن ۄِھ َ یعنے 
 یَنھ منز نرَ نی مگھٔ لفظن ۂنز ننھیلی گرگمٔر مطگنِقٔ سٔرکھٔر یِیِ کرنٔ نَنھ وَنوَ 
لِنگ مرْکرنَ
       مںلن وگگٔنزُو گگٔسُو نگٔژُو ہگنزُو نھیَِ یِمَن لفظن یِیِ </p>

<p> 								 ُ140ٔ28
           گٔ کُنِ کُنِ وِزِ نرَ گیسنٔ کِنی مُشِ نرگونٔ َ مںلَن گگٔنزن ۄُھ مگرگنَ 
گگٔس  ُگگسٔ کٔنَن وگلینٔ نگٔژن ۄُھ مینرگنَ ہگنزن ۄُھ رۄھگنَ یِمَن سگرِنٔے لفظن   
 منز ۄُھ گۄینکِس ہرفس گٔ یِوگنَ کُنِ وِزِ ۄھُنٔ یِوگن کینہ مںلنَ گنْزن گگسن ی 
نگنزنی نگژنَ وگل سگل زگل کلگمی وِ  گَمِ سُونرٔ سٔنی ۄُھ وگل سگل زگل نٔ کل لفظن 
ۂنھِس گٔۃری  ل  ہَہَ ہَس زَ نَنگنَ یعنے گَنھ ۄھێِ صونیگٔنی ننھیلی گژٔھنھ 
مگھٔ شکل نَنگن مںلن وگہِھ وگل  ُسر مٔ سٔنز مگٔو ٔ ومعَ وگویو سٔنین وگٔہھ سگلی 
ومعی سگٔویو سٔنین ی زگل یومعی زگٔویو سٔنین َ وگٔہھی کل معنے فِکرِ ومعی کؤیو 
سٔنینَ وگل کُنڑل کرنلَو ی 
  کُنڑل نٔ کرنل لفظٔ کِس   ل  مس یگ ہس ۄُھ  و  ی کنِ کُنِ وِزِ نَنگن مںلن   
 کۄنڑوِ سێنین کرنہوِ سٔنین ُکرنل گٔیِ نلوگر ٔ گمرگنِنگ مُمسو کُ کیو مُم سِ گَمِ 
سُونرٔ سٔنی ۄُھ نے وگن نر لفظنوگہِھس منز ی گُکی نٔ کِ مۆن لُوگ لگگنَ مںلن 
ھگنیُک نۆمُل ی ہگرُک مۄنگی کگُکِی ؤنھٔری مگگٔگی ھۄہَ ومعس منز یِیِ کلُین ۂنھی 
ؤنھٔرَ وگنھگرس سٔنی یِیَِ کگمٔسُنھَ گگٔو ہُنھ نینرَِ ُگَنِ یی نٔ گگٔوُک یگکگوُک 
کینۂ ہگھُور وِشگ ھیورگٔ مر نیِسِ  </p>

<p> 									 ُ141ٔ 29
  گَمِ سُونرٔ مُووُون ێیلِ کگٔنسِ ھُور مینھ نگھ ھیُن گیسِ یگ غم ظگٔہر کرُن گیسِ نێلِ   
 ۄُھ فگٔضلَس منز   گی  ہَس   گو ننگن مںلن ہگنگ رگنو ہنگ کگکوَ گَنھمنز ۄُھنگرگنگ نٔ 
 کگکگ گَنھ ۄُھ ہس منز   گو  ننگنَ مُمگھرگ ہوگنے وِشِںنگن نگمنو وگمُو روم ہے گَمِ 
سُونرٔ سٔنی ۄُھ یِوگن گۄیینھ ہے لفظٔ ێیلِ کگٔنسِ عزنٔ سگن گیلو ھیُن گیسِ مںلنَ ہے 
نگرگن ووَُ ہے گنٔ کولَ ہے رہیم ووُ نینرَِ ہنگ شنھو مُور ومۄِ کُنِ وِزِ ۄُھ نگھ لگینٔ 
وِزِ  ہنگ  گۄینینھ یِوگنَ مںلن َ ہنگ مگنگَ ہنگ غُلیگَ</p>

<p>        ْ3سَرونگم مگھَ
       گشگرٔ نگونۄِ کینہ مںگلٔ 
         کگنژھگ کینژھگ شنھگ ویکنو
  ێیمِ سُونرٔ مُووُونۄُھ کگنژھگہ نٔ کینژھگہ لفظ وگہھس منز یِنھٔمگٔنھی گسنعمگل 
سَمھگنَ مںلن ی کگنژھگہ کینژھگَ 
      کینژ شنھو نِنیم نہنوے گَمِ سُونرٔ کٔنِی ۄُھ یکینژی کفظ ہمیشِ ومعَس منز 
گسنعمگل سمھگن َ مملن کینژن نٔ مینژوَ نرْہس نگرگ ھلیشِ </p>

<p>   								 ُ142ٔ30
     گَمِ سُونرٔ مطگنقٔ ۄُھ  نر لفظس نگر گیھیش یِوگن نگرَ ُژَوۄِ نگرٔ ٔ 
                    سمگس مرْکرْیگ مُرکن کگٔشرِ زنگٔنی منز نِ ۄِھ وگریگہ قسٔمکی 
سمگس یگ مُرکنَ مںلن نَس ژۆن ی کَنٔ ژُوم نینرَِ ێیمِ وِزِ گٔسی یِم لفظٔ ویژھٔنگ 
ووکھ نَمِ وِزِ نَنِ یِہُنھ رُوم یِنھٔ مگٔنھی مںلن  نَس ژۆن گۄمیَس نَس ژھێنِ مٔژ 
گیسَِ کَنٔ ژۆن گۄو سُ یس کَن ژھێونُمن گیسِ یِمَن سمگسَن یگ مُرمنن ۂنز مںگلٔ َ 
   ۄھێِ گیشور کولن کگٔشرِس گرگمرس منز وگریگہ ھِژمٔژ َ وُۄھو کینہ مںگلَٔ گُنر مھ 
 سنھیِ یونی  شنھ سێِ مووَہ گیمِ سُونر مُووُون ێیلِ مُرکنس منز  م  گیسِ نێلِ 
ۄُھ رَرھ ننگن  و  ننگن مںلن گنگٔ وونیی نگگٔ وونی نینرَِ ێیمِ وِزِ یِم لفظ مُرکنس 
منز گیسٔننٔ نێلِگژھِ نٔ   م  وی ہس منز ننھیل مںلن وێنھِ ۂنھ مگنِ سٔنینَ 
گَنھ ومُلس منز گُۄونٔ   م     و  ہس منز ننھیلَ گَنِ رُوھ مگنِ سٔنین وگنِ 
سٔنی نٔ کینہَ مُور ھمھ سنھے نسێِ گنُسوْگرہ  گَمِ سُونرٔ مطگنقٔ مُرکنس منز ێیلِ 
مونی لفظ گۄیٔ گیسِ نێلِ نَنِ  ن  ہرفس گمُسگر  ن </p>

<p> 								 ُ143ٔ31
  یعنے نُونس نَنِ نُونِ غنُ  ُنٔ مںلن مگں نرْکھَ مگں نۆن َ ییلِ نٔ یِ مُرکنَس منز 
گیسِ نێلِ نَنِ گَمیُک رُوم یِنھٔ مگٔنھی مملن مگیُک نرْکھَ ھگنِ شنھ سیْگمِ گیمِ سُونرٔ 
 کنکی ێیلِ ھگنِ لفظٔ مرکنس منز گۄینینھ گیسِ نێلِ نَنِ ھگنِ لفظٔ کِس نُونس ُنٔ نُونِ 
 غنُ  ُںٔ مںلن َ ھگں کھگر ھگں مھۆن نینرِ َ مُرکنَس منز ێیلِ نٔ گیسِ نێلِ ننیس یِ 
 شٔکل َ ھگنِۄ کھگر نینرَِ</p>

<p>                             ْ3نر ھھِن مرْکرْیگ</p>

<p>  نگون مںلن َ گسمس  گِشگرٔ نگونس صِفنن سٔنی مرْنییِ یعنے مۆن لۆگ لگگونٔ سٔنی 
ی عقل ی گِسمی عگٔقٔل َ گِسمی نوےی نگٔے نونَ گِسم ێنٔر ی مێنرُنَ گِسمس صِفن 
ننُنَ مںلن ھَن یِ ۄُھ گِسمَ گَنھ ننِ ھنٔ وول صِفنی ؤری ۄُھ گِسمَ گَنھ نَنِ ؤری 
یُک صِفنَ صفنس گِسم ننُن مںلنَ ووگن ۄُھ صفنَ گَنھ نَنِ ووگنی صفنس صِفن 
مںلن مشُل یِ ۄُھ صِفن َ گَنھ نَنِ مِشِ وگر صِفنَ گِشگیرٔ نگونِس صفن مںلن َ ێِ نٔ 
 ژێِ یِم ھۄشوے ۄِھ گشرٔ </p>

<p> 								 ُ144ٔ32
   نگھٔنی نٔ یِمَن نَنِ صِفنَس منز یِم رُوم مںلن میون نٔ ۄونَ یِنَھے مگٔنھی ۄھێِ 
نێیِ نِ نںگلِ  گنگھر گمنیگرھنَے گھھم نێھِ کنھ 
            گَمِ سُونرٔ مُووُون یِیِ   کنھ  مۆن لۆگ ننین لگگونٔ ێیلِ کگٔنسِ 
نَمس شرگرن یگ ہنک کرُن گیسِ مںلن ژُورٔ کنھ گگنٔ کنھی موگٔ کنھی وگزٔ کنھی رگسٔ 
کنَ نینرَِ      گَمِ سُونرٔ سٔنی ۄُھ مۆز نٔ گُوز لفظس سٔنی  یون  مۆن لۆگ 
 یِوگن مںلن مٔزی + یور = مٔژی یوری گَمٔزی + یور = گمز یوری مِنر یُم شنھگن 
ھُونگرنھےی  گَمِ سُونرٔ سٔنی ۄُھ مٔنزِم لفظس سٔنی   یور  مںلن مٔنصم یور َ 
 مَنۄمنینگھ ھِگرنے کٔنِ   گَمِ سُونرٔ مطگٔنقٔ  یِیِ  س نِش ێیلِ کگنہ طرف ہگوُن گیسِ 
 کنِی ی ہُنی کنِی نینرَِ سمَنمیننگن کُنَ ییمِ سُونرٔ کنِی یِیِ کُن مۆن لۆگ نینن 
یَمگٔری  کگٔنہ طرف گیسِ ہگوُن    یعنِ وس منز  ۄُھ یِ یوِگن مںلنَ نور + کُن = 
 نورکُنی ہورکُنی نۆن کُن ی یۆنکُن نینرَِ </p>

<p>									 ُ145ٔ33
            گنھر ھھُوم وگن مگنرگیگم رِنگی 
   گۆنرس ھٔہَس نٔ وگوس یِمَن لفظن سێنی ۄُھ یوگن گِنگ ی ھٔہ رِنگ ی وگؤ رِنگ َ 
 مُنشێِ وگنے سرو نرْنگے     گَمِ سُونرٔ سٔنی ۄُھ گنسگن ذگٔژ ۂنھین مگھٔ لفظن 
سٔنی نگےی مۆن لۆگ لگگن مںلنَ ہگٔو یگےی ھَرنگے ی سۄنَرنگےی کھگرٔ نگے نینرَِ 
کونرنگے یِیِ نٔ کینہی نِکیگزِ کونرُۄھُنٔ گنسگن ذگٔژ منز گٔنزرَنٔ یِوگن کینہَ کونرٔ سٔنز 
 مگھٔ گٔیِ کونرَٔ لگنْنگ نگم وِ  گَمِ سُونرٔ سٔنی ۄِھ یِم لفظن گٔۃرس لگمٔ  ُ ل ٔ  
 سٔنی ۃنٔم گژھن نِمَن ۄُھ و ننَگن نٔ ۄِھ نِم لفظ مگھٔ شکل گۃنیگر کرگن مںلنَ 
نری وولی مگھٔی وگٔوی نرَی کۄنڑُلی مگھٔ کۄنڑوی نری نھنُل ی مگھٔنٔنھو نینرَِ کگو نگگ 
وُونن نیشۄِی گَمِ سُونرٔ سٔنی ۄُھ کگؤ نگگٔ وُوننٔ لفظن نِشِ مگھٔ ننگونٔ وِزِ گِنی 
مۆن  لۆگ یِوگن مںلن نر ۄُھ کگوی مگھٔ کگٔنی ینر نگگ مگھٔ نگٔگِی وُونن مگھٔ وُوننِنی ی 
گنیِ نومِ مشُ وگنے نێیَن مٔش ذگٔژن منز نِ یِیِ گِنی مۆن لۆگ مںلن نر ۄُھ ۃری مگھٔ 
ۃٔرِنی نینرَِ ھگنھگ ھِنھیورِن </p>

<p> 									 ُ146ٔ34
       گَمِ سُونرٔ یِیِ ھگنھر کگنھر نینرِ سٔنی مونں ننگونٔ وِزِ رِنی مۆن لۆگ لگگونٔ 
مںلنَ نر گۄو ھگنھُری مگھٔ ھگنھٔرۆنی َ نرَی کگنھُر مگھٔ کگنھرێنی نینرَِ
            کشمیری شنھگ مرنِم کِس ھۆیمِس منز ۄُھ کگٔشرِی مگٔنھی نرنین وگر ھِنٔ 
گیمٔنی مںلنَ گٔری گَۄھرن ۂنھ مُول َ گَۄ گَژھی گیی گٔھٔری گنھ گنسی گنسگوی گٔیری 
گٔیرگو ی گیمری گیمرگوی یژھ ی نینرَِ</p>

<p>         ْ3زرٔی گۄھرن ۂنھی مُول
            کڑی کنی کنری کٔرْمی کٔژوی کٔنی کھن ی کھمڑر کھنی کھگری کھول ی 
کھسی گژھی گنڑی گلی ۄمکی ۄگوی زگل ی زینی نِکی نٔکھی نھکی یر ی یکھٔرگوی 
ییشی مگ ۄُکگوی ۄھکی ۄھُۄمنی وکھ ژنی ژمی ژیلی ژھنی ژھلی نَنیر ینمنل ینگوی 
نیمنی نرْژ نرْگو ینھکی نھھی نھلی ھگی ھزی ھۄے ھَۄھری ھوری نژی ننی نگوی منھی 
مٔنھٔرگوی مھنی مھرکگوی مھیشی مھوری مھرْک ی نزی نک نری منگ ی مٔژرگوی مری ینری 
یٔنرگوی یگمی رنگی گُوی رٔینی منگوی لنی لُوری ھَنی وَنی وزی وہگری ووری شمی شرْمی شِنھی 
 سکھری سنھگر یسمنگلی نگنی ہیڑی ہگوی ہنی نینرَِ
        گَمِ علگؤ ۄُھ یَنھ ہصِسَ منز کگلن مُنعلق نِ گٔمی سُونرٔ یِم لیکھی مٔنیَ 
 
 									 ُ147ٔ35
       یِم کگل ۄِھ ویژھٔنگونٔ گیمٔنی مںلنَ 
                 گز کگل نێیِ ۄُھ نرۄنہ ۄُھ گَنھ منز کرْھِنِنن مینھ نِ ھَل ھِنٔ 
گیمُنَ کرْھنن ۂیِ نِم کرْگؤنی یِمَن مرْ نییِ یعنے مۆن لۆگ لگگٔونھ منُن گصٔل رُوم 
نھلِ مںلن گنِھگنَ گِنھگن گِنھگن ۄُھ سُ کگٔم گنھو گننگوگنَ گَسگن گَسگن ۄُھ سُ سورے 
کرَگنَ یِمَن ومُلن منز ۄِھ گنھگن گِنھگن نٔ گَسگن گسگن کرِھنن َسۄ ۄھێِ مرٔؤنی 
کُورَ سُۄُھ مرٔوُن لڑکٔ َ یِمَن منز نِ ۄِھ مرٔؤنی نٔ مروُن کرِھننَ یِم کرِھنن ۄِھ 
 یِنھٔ مگٔنھی ننگنَ 
     مُولٔ کرْیِ مینھٔ گِسم وۄنلُنمںلنَ
      گژھ+ گُن = گژُھنی ھور + گُن = ھورُن ہور + گُن = ہورُن مُولٔ کرْیِ مینھ 
 گوِکور ننُن مںلن گژھ گِنھ گٔژِھنھی ھور گِنھ ھُورِنھ ہور گِنھ  ہُورِنھ نینرَِ
         مُولٔ کرْیِ مینھٔ کرْیِ وۄنلنٔی مںلنَ گژھ + وُن = گژھٔ وُنی  
    ورنمگنے ھھگنُ نیِ گین  گَمِ سُونرٔ سٔنی یِیِ گزکگلَس منز ھگنوہن ُ مُولٔ کرْیِ ٔ 
نِشِ گین مۆن لۆگَ</p>

<p> 									 ُ148ٔ36
          مںلنَ مر + گین = مرگنَ نوز + گین = نوزگن سُ ۄُھ مرگنی سۄ ۄھێِ 
مرگنی سۄ ۄھێِ نوزگنی سُ ۄُھ مرگنی سۄ ۄھێِ کرگنَ یِمَن ومُلن منز ۄھَنٔ مُولٔ کرْیِ 
کگنہ ننھیلی یِوگن نٔ یِم ۄِھ ننگنَ ومُور وہ سۄرگننگنَ
          گَمِ سُونرٔ مُووُون گیسِ نَنھ مُولٔ کرْیِ گِشِ گین مۆن لۆگ یِوگن یَنھ 
گٔۃرس سۄر گیسِ نٔ نێیِ گیسیس سۄرس نرمنیھٔ  و  یِوگن مںلنَ کھ + وگن = 
کھیوگن  ۄِ + وگن = ۄیوگنَ
    یِموَ مَںگلَو نَلٔ ۄُھ گَسِ نَنگن زِ گیشور کول گوس نھَھِ مگیُک گریمر ھگن َ یۆھوَے 
گٔمی سٔنز کنگنِ منز کینہ کونگہیِ ھرینیھی گژھگن ۄھێِ نونِ ۄھیِ یِ نصنٔف 
کگٔشرِس گریمرس منز سنگِ میٔلۄ ہیںین نھوگنَ گَنھ نصنیفِ منعلق ۄُھ سر وگرو  
 گریرسنن گَمۄِ گۄیٔ کنَھِ منز یِنھٔ مگٔنھی نگوَنھ کرٔمٔژَ </p>

<p>  									 ُ149ٔ37
           گَمِ علگؤ ۄِھ گیشور کولن ھیونگگری گسم گلۃطس منز کشمٔری   ھش 
نھگشمھے  نگؤۄ یکشنری لیۄھمٔژَ یِ گیِکشنری ۄھێِ نٔمی سنسکرن شلُوکنَمنز 
لیۄھمٔژ ێیمکِی زِ ولھ رِسٔرٔۄ یمگنمیننۄِ سنسکرن مینسکرْمن لگینری منز مہفُوظ ۄِھ 
َ 
   گَنھ یِکشنری منز ۄِھ نێون نێون کگٔشرین لفظن ۂنھی نگو نَونَ مۃنلف زنگنَن منز 
 ھِنٔ گیمٔنی نٔ کگٔشرِ سگن ۄِھ یِم ھَہ رنگنٔ یِوگنَ گَمِۄ گکھ مںگل یَنھٔ مگٔنھی میشَ </p>

<p>    									 ُ150ٔ 38
          گۃرون گکشون وگلنن ۄِ ووز ہنگگک ننِ مرم ۄگر مغزگۄَۄِ ۄگر مغز یُونُو   
 نرسنرگگ کرْمگھمی یَنھ شلُوکَس منز ۄِھ یُونِکی نگو یَہَن زنگنَن منز مںلن ہنھوسنگٔنی 
زنگٔنی منز گۃرون یسنسکرنَس منز ووزی نُرکی زنگٔنی منز ہنگگکی فگرسینٔ مشنُو زنگنی 
منز ۄگر معز گنگریزیَس منز وگلنن عرنی یَس منز ووز کگٔشرِس منز یُونی لگمی نٔ نلنی 
زنگٔنی منز نرگگَ
          فگرسی نٔ عرنی زنگٔنی منز مہگرنھ گٔسنٔ کنِی ۄھیِ گیشور کولن قگنُون طِن 
 نٔ گنو نصر نزگہی سٔنز   نصگن لصنیگنَس  سنسکرن زنگٔنی منز نرومٔ کۆرمُنَ گَمِ 
علگؤ ۄُھ یِمَو سنسکرن شلُوکَن منز ھُر نھکشِ نگرو ریگسن لیُوکھمُن یَنھ منز مہگرگوِ 
رننیر سِنگھنِ عہھکِ ھرْگگک نزکرٔ میلسن ۄُھَ  
   
                         ْ3کنگنیگن
    ُ1ٔ وِشو سنسکرن شنگنھی گرننھ وموں و کشمیر رگویِ نھگکَِ
   ُ2ٔ    کشمٔری شنھگ مرِنِم گزَگیشور کول سیشور کول گیینیر سروگرو گنرگہم 
گریرسن َ 
     ُ3ٔ  ہمگرگ گھن  ُ1977نگ78ٔ نرنینَ رشیھ نگزکیَ
     ُ4ٔ کشمیری ھش نھگشوھے گزَ گیشور کولَ</p>

<p>==========================================================
               0 
</p></body></text></cesDoc>